%%%%% koristene tehnologije
\section{KORIŠTENE TEHNOLOGIJE}

U današnje vrijeme postoji jako puno alata i biblioteka u kojima je moguće odmah započeti raditi na vlastitoj aplikaciji.
Svako malo pojavi se novi \textit{framework} koji pokušava zamijeniti ili poboljšati prethodni te je jako zbunjujuće s kojim početi.
U nastavku poglavlja navedene su i objašnjene tehnologije izabrane za izradu ovog završnog rada.

%%%%% backend
\subsection{Poslužiteljske tehnologije}

%%%%% .net core
\subsubsection{.NET Core}

.NET je besplatna razvojna platforma opće namjene i otvorenog koda (engl.\ \textit{open-source}) koju održava Microsoft.
To je višeplatformski (engl.\ \textit{cross-platform}) \textit{framework} koji se pokreće na Linux, Windows i macOS operativnim sustavima.
Postoje različite inačice za svaki operativni sustav koje izvršavaju i generiraju isti kod.
Služi za izgradnju različitih vrsta aplikacija, poput \textit{web} aplikacija i \textit{web} API-ja, mikroservisa, mobilnih i \textit{desktop} aplikacija, igara, \textit{Internet of Things} i strojnog učenja \cite{w_dotnet}.

\noindent
.NET Core dolazi u različitim implementacijama i napisan je skroz ispočetka kako bi se učinio modularnim, laganim i brzim.
Uključuje osnovne značajke koje su potrebne za pokretanje aplikacije, dok su ostale značajke dostupne kao NuGet paketi koji se po potrebi mogu jednostavno dodati u aplikaciju.
Tako se ubrzavaju performanse i smanjuje trag memorije, a aplikacije postaju lakše za održavanje.
.NET Core podržava tri programska jezika: C\#, F\# i Visual Basic \cite{w_dotnet}.
Za izradu \textit{backend} dijela aplikacije odabran je C\# programski jezik.

\noindent
C\# je moderan, inovativan, otvorenog koda, višeplatformski objektno orijentirani programski jezik kojega je razvio Microsoft.
Jedan je od najboljih 5 jezika koje koriste projekti na \textit{GitHubu} i jedan od najomiljenijih jezika prema istraživanju programera na \textit{Stack Overflowu}.
Stotine tvrtki širom svijeta koriste C\# kako bi poboljšali svoje poslovanje u velikom nizu industrija, uključujući medije, financije, zdravstvenu zaštitu, igre i još mnogo toga \cite{w_cs_lang}.

\noindent
C\# je vrlo sličan Java programskom jeziku.
Oba jezika su objektno-orijentirani, no C\# ima par značajki koje ga razlikuju od Jave.
C\#, za razliku od Jave, podržava preopterećivanje operatora.
Jedna od značajki je tzv.\ \textit{Language Integrated Query}.
LINQ je naziv za skup tehnologija koje se temeljene na integraciji mogućnosti upita izravno u C\# programski jezik.
Koristi se za rad s podacima iz različitih izvora kao što su objekti, skupovi podataka, SQL i XML.
Podaci se mogu dohvatiti iz bilo koje instance klase koja implementira \textit{interface} (sučelje) IEnumerable<T> \cite{w_cs_linq}.

\noindent
Druga od tih značajki su \textit{properties} (svojstva).
\textit{Properties} su kombinacija atributa i metoda.
Najčešće se koriste za zamjenu \textit{gettera} i \textit{settera} unutar klasa.
Nisu ograničeni na klase, mogu zamijeniti i ostale atribute unutar struktura i \textit{interfacesa}.
Na slici \ref{f:cs_class_no_prop} je prikazana klasa pisana s \textit{getterima} i \textit{setterima}.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/3/cs_class_no_prop.png}
	\caption{Klasa koja ne koristi \textit{properties}. \label{f:cs_class_no_prop}}
\end{figure}

\noindent
Slika \ref{f:cs_class_prop} prikazuje istu klasu koja koristi \textit{properties}.
Može se zaključiti kako \textit{properties} omogućuju istu funkcionalnost s manje koda te čitljiviji programski kod.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.625]{images/3/cs_class_prop.png}
	\caption{C\# klasa koja koristi \textit{properties}. \label{f:cs_class_prop}}
\end{figure}

%%%%% postgres
\subsubsection{PostgreSQL}

PostgreSQL je moćan sustav baze podataka koji koristi i proširuje SQL jezik u kombinaciji s mnogim značajkama koje sigurno pohranjuju i razmjenjuju podatke u najkompliciranijim opterećenjima.
Podrijetlo PostgreSQL-a datira iz 1986.\ godine u sklopu POSTGRES projekta na Kalifornijskom sveučilištu u Berkeleyu te ima više od 30 godina aktivnog razvoja.
PostgreSQL je stekao snažnu reputaciju svoje dokazane arhitekture, pouzdanosti, integriteta podataka, robusnog skupa značajki, proširivosti i posvećenosti zajednice otvorenog koda koja stoji iza softvera kako bi dosljedno isporučila izvedbena i inovativna rješenja.
Radi na svim glavnim poslužiteljskim operativnim sustavima kao što su Linux, BSD i Solaris, a i onim manje popularnim poput macOS i Windows te poštuje ACID (engl.\ skraćenica za \textit{atomicity, consistency, isolation, durability}) svojstva transakcija baza podataka od 2001.\ godine \cite{w_postgres}.

\noindent
PostgreSQL dolazi s mnogim značajkama usmjerenim na pomoć programerima da izgrade aplikacije, administratorima da zaštite integritet podataka i izgrade okruženja otporna na pogreške te pomaže u upravljanju podacima bez obzira na veličinu skupa podataka.
Pokušava se uskladiti sa SQL standardom gdje takva usklađenost ne proturječi tradicionalnim značajkama ili bi mogla dovesti do loših odluka u arhitekturi sustava.
Od verzije 14 izdane u rujnu 2021.\ godine, PostgreSQL je u skladu s najmanje 170 od 179 obveznih značajki za SQL:2016 Core Conformance \cite{w_postgres}.

%%%%% ef core
\subsubsection{Entity Framework Core}

Entity Framework Core je lagana, proširiva, otvorenog koda i višeplatformska verzija tehnologije pristupa podacima.
EF Core služi kao ORM (\textit{Object Relational Mapper}) alat koji omogućuje .NET programerima da upravljaju bazom podataka pomoću .NET objekata i koji eliminira potrebu za pisanjem većine koda za pristup podacima.
Pristup podacima vrši se pomoću modela.
Model se sastoji od klasa entiteta i objekta konteksta koji predstavlja sesiju s bazom podataka.
Objekt konteksta omogućuje izvršavanje upita i spremanje podataka \cite{w_ef_core}.

\noindent
Entitet predstavlja klasu koja opisuje tablicu u bazi podataka.
Slika \ref{f:entity_class} prikazuje jednu takvu klasu.
Atributi klase su predstavljeni stupcima u tablici, a imena su ista kao i atributi osim ako ih eksplicitno ne promijenimo.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.75]{images/3/entity_class.png}
	\caption{Klasa entiteta prema kojoj će se stvoriti tablica. \label{f:entity_class}}
\end{figure}

\noindent
Prilikom kreiranje tablice EF Core će zamijeniti tipove podataka iz klase s onima koje SQL razumije, tako će \textit{Guid} prijeći u \textit{uuid}, a \textit{string} u \textit{varchar}.
U spomenutoj klasi postoje i dodatni atributi, ali oni ne predstavljaju stupce u tablici već samo olakšavaju pristup ostalim entitetima u programskom kodu.
Na slici \ref{f:entity_table} je prikazana tablica unutar baze podataka.
Tablica je modelirana prema definiranom entitetu.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.499]{images/3/entity_table.png}
	\caption{Kreirana tablica u bazi. \label{f:entity_table}}
\end{figure}

%%%%% autofac
\subsubsection{Autofac}

Jedno od SOLID objektno-orijentiranih načela je \textit{Dependency Inversion Principle} (DIP).
Definicija načela je sljedeća:
{
	\setlength{\parskip}{5pt}

	\begin{enumerate}
		\item Moduli na visokoj razini ne bi trebali ovisiti o modulima na niskoj razini. Oboje bi trebali ovisiti o apstrakciji.
		\item Apstrakcije ne bi trebale ovisiti o detaljima. Detalji trebaju ovisiti o apstrakcijama \cite{w_di}.
	\end{enumerate}
}

\noindent
DIP je vrlo korisno načelo i za korištenje \textit{dependency injectiona} (ubrizgavanje ovisnosti).
\textit{Dependency injection} omogućava stvaranje objekata o kojima klase ovise te pružanje tih objekata klasama.
Koristeći \textit{dependency injection} razdvajamo stvaranje i vezanje ovisnih objekata izvan klase, što je vrlo korisno tijekom testiranja.
Autofac je jedna od mnogih biblioteka koja omogućava lakše korištenje \textit{dependency injectiona} u programskom kodu.
Jedan od preporučenih načina korištenja je preko konstruktora klase.
Na slici \ref{f:di_constructor} je vidljivo kako se u konstruktoru ovisne klase predaje apstrakcija (najčešće \textit{interface}, ali postoje i slučajevi gdje se predaje i konkretna implementacija).
Prilikom kreiranja objekta Autofac će se pobrinuti da su sve ovisnosti zadovoljene.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.67]{images/3/di_constructor.png}
	\caption{Umetanje ovisnosti preko konstruktora. \label{f:di_constructor}}
\end{figure}

%%%%% automapper
\subsubsection{Automapper}

Automapper je jednostavna, ali vrlo moćna biblioteka koja omogućuje kopiranje atributa jednog objekta u drugi.
Najbolji primjer su entiteti tablice i objekti za prijenos podataka (engl.\ \textit{Data Transfer Object}, skraćeno DTO). Oboje imaju velik broj sličnih atributa, no DTO ih može imati više, a isto tako neke ne mora uopće sadržavati.
Prilikom kreiranja entiteta u bazi korisniku se ne želi omogućiti unos primarnog ključa i datuma stvaranja.
Kada korisnik ispuni formu i pošalje zahtjev, Automapper će stvoriti instancu entiteta kopirajući atribute iz objekta za prijenos podataka.
Slika \ref{f:automapper} prikazuje konfiguraciju za kopiranje atributa dva objekta.
Atributi s istim imenom i tipom podatka će se automatski kopirati dok se za ostale atribute mora navesti kako će se kopirati ili hoće li biti ignorirani.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.52]{images/3/automapper.png}
	\caption{Kopiranje atributa uz ignoriranje nepostojećih. \label{f:automapper}}
\end{figure}

%%%%% noda time
\subsubsection{Noda Time}

U C\# postoji samo \textit{DateTime} tip podatka za datum i vrijeme.
Nedostatak je što se u bazu podataka moraju spremiti i datum i vrijeme.
Za primjer je moguće uzeti datum rođenja jer vrijeme nije potrebno spremati.
Sa standardnim \textit{DateTime} tipom podatka moraju se spremiti, uz potreban datum, nepotrebne informacije o vremenu.
Međutim, nije moguće samo spremiti točan datum s nasumičnim vremenom jer se prilikom prikaza mogu dogoditi pogreške vezane s vremenskom zonom korisnika.
Noda Time je alternativna biblioteka za datum i vrijeme u .NET okruženju.
Pruža mnoštvo novih tipova podataka za rukovanje datumom i vremenom, od kojih su \textit{Instant}, \textit{Offset}, \textit{LocalDateTime}, \textit{LocalDate} i \textit{LocalTime} najvažniji \cite{w_nodatime}.

\noindent
\textit{Instant} je točka na zamišljenoj globalnoj vremenskoj liniji, bez obzira na kalendarski sustav i vremensku zonu.
Predstavlja broj nanosekundi koji je protekao od UNIX epohe koja odgovara ponoći 1.\ siječnja 1970.\ u UTC-u.
\textit{Offset} se koristi za izražavanje razlike između UTC vremena i lokalnog vremena. Dodaje se UTC vrijednosti kako bi se dobilo lokalno vrijeme, a oduzima se od lokalnog vremena kako bi se dobila UTC vrijednost.
\textit{LocalDateTime} je točka na vremenskoj crti u određenom kalendarskom sustavu, ali bez koncepta pomaka od UTC-a.
\textit{LocalTime} je samo vremenski dio \textit{LocalDateTime}, a \textit{LocalDate} je samo dio datuma \cite{w_nodatime}.

%%%%% frontend
\subsection{Klijentske tehnologije}

%%%%% typescript
\subsubsection{TypeScript}

JavaScript, jedan od najčešće korištenih programskih jezika na svijetu, postao je službeni jezik Interneta.
Programeri ga koriste za pisanje višeplatformskih aplikacija koje se mogu pokretati na bilo kojoj platformi i u bilo kojem pregledniku.
Iako se JavaScript koristi za stvaranje višeplatformskih aplikacija, nije zamišljen za velike aplikacije koje uključuju tisuće ili čak milijune linija koda.
JavaScriptu nedostaje nekih značajki zrelijih jezika koje napajaju današnje kompleksne aplikacije.
TypeScript se odnosi na ograničenja JavaScripta, radeći to bez ugrožavanja njegove ključne vrijednosti: mogućnost pokretanja koda bilo gdje i na svakoj platformi, pregledniku ili poslužitelju.
TypeScript je jezik otvorenog koda kojega je razvio Microsoft \cite{w_ts_lang}.

\noindent
JavaScript je \textit{loosely typed} programski jezik što znači da može biti vrlo teško razumjeti koji tipovi podataka se koriste za varijable i parametre funkcija.
TypeScript omogućuje određivanje tipova podataka koji se koriste unutar koda.
Ima mogućnost prijavljivanja pogrešaka kada se tipovi podataka ne podudaraju.
Pozivanje funkcije s parametrom koji očekuje niz znakova, a predan joj je parametar s tipom podatka broj će prouzročiti pogrešku prilikom prevođenja (engl.\ \textit{compiling}).
U JavaScriptu pogreška će se dogoditi tijekom izvođenja aplikacije.

\noindent
TypeScript je \textit{superset} JavaScripta, dijeli istu sintaksu, ali i dodaje par stvari.
Kako preglednici razumiju samo JavaScript, prije izvođenja potrebno je prevesti TypeScript kod u JavaScript kod.
Ako se TypeScript koristi unutar \textit{frameworka}, poput React.js, prevođenje će se provesti automatski.
Na slici \ref{f:ts_class} je prikazana generička klasa napisana u TypeScriptu.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{images/3/ts_class.png}
	\caption{Isječak koda TypeScript klase. \label{f:ts_class}}
\end{figure}

\noindent
Slika \ref{f:ts_js_class} prikazuje istu klasu prevedenu u JavaScript.
Nakon prevođenja uočljivo je nekoliko razlika.
Prva vidljiva razlika je u tome kako su tipovi podataka i modifikatori pristupa jednostavno izbačeni.
Oni u JavaScriptu ne postoje, ali zato uvelike pomažu prilikom pisanja koda u TypeScriptu.
Druga razlika je u tome što je klasa pretvorena u funkciju.
Prilikom prevođenja, TypeScript kompilatoru (engl.\ \textit{compiler}) se može reći u koju JavaScript verziju da prevede kod.
Ako JavaScript kod mora raditi na što većem broju preglednika mora se ciljati starija verzija.
Klase u JavaScriptu su uvedene verzijom ECMAScript 2015.
Kod se može pisati u novijoj verziji, a kompilator će ga prevesti na stariju verziju bez gubitka funkcionalnosti.
Identičnu funkciju izvršava i Babel.js kompilator.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.65]{images/3/ts_js_class.png}
	\caption{Isječak koda prevedene JavaScript klase. \label{f:ts_js_class}}
\end{figure}

\noindent
TypeScript ima dodatne značajke koje ne postoje u JavaScriptu, a to su:
{
	\setlength{\parskip}{5pt}

	\begin{itemize}
		\item \textit{interfaces}
		\item \textit{namespaces}
		\item \textit{generics}
		\item apstraktne klase
		\item dekorateri klasa
		\item modifikatori pristupa
		\item preopterećivanje funkcija
		\item \textit{readonly} ključnu riječ \cite{w_ts_lang}
	\end{itemize}
}

%%%%% react
\subsubsection{React.js}

Za izradu \textit{frontend} dijela aplikacije izabran je React.js zajedno s TypeScriptom.
React je biblioteka za razvoj sučelja bazirana na JavaScriptu.
Temelji se na stvaranju manjih komponenti korisničkog sučelja koje, svaka zasebno, brinu o svojim stanjima.
Komponente prikazuju podatke koji se mijenjaju s vremenom.
Takve komponente se mogu iskoristiti na više različitih mjesta, a zajedno se mogu slagati kako bi stvorili veće i složenije komponente.
Umjesto da izravno manipulira DOM-om (engl. \textit{Document Object Model}) preglednika React stvara virtualni DOM u memoriji gdje čini sve potrebne manipulacije prije nego što te promjene primjeni u stvarni DOM.
Ukratko, uspoređuje prethodna stanja komponenti i ažurira samo one stavke koje su promijenjene \cite{w_react}.

\noindent
React komponente koriste specifičnu sintaksu zvanu JSX.
JSX je kombinacija HTML i JavaScript izraza.
Na slici \ref{f:jsx_component} prikazana je JSX komponenta.
Iako prikazana komponenta izgleda jednostavno, ona se sastoji od dodatne tri komponente koje se također sastoje od više manjih komponenata.
Važno je napomenuti kako komponente, kao i funkcije, mogu vratiti samo jednu vrijednost.
Kako bi zaobišli to ograničenje vrijednosti koje vraćamo možemo omotati unutar React fragmenata.
To činimo tako da vrijednosti stavimo unutar znakova <> i </>.
Fragmenti nisu ispravni HTML elementi te se ne prikazuju u DOM-u.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/3/jsx_component.png}
	\caption{Funkcijska React komponenta. \label{f:jsx_component}}
\end{figure}

%%%%% axios
\newpage
\subsubsection{Axios}

Axios je HTTP klijent temeljen na JavaScript obećanjima (engl.\ \textit{promises}) za Node.js i preglednik.
Izomorfan je, što znači da se može pokrenuti i u pregledniku i u Node.js poslužitelju s istim kodom.
Na strani poslužitelja koristi izvorni Node.js HTTP modul, dok na klijentu koristi XMLHttpRequest \cite{w_axios}.
Axios je alternativa za ugrađeni JavaScript \textit{Fetch} API.
Jednostavniji je za korištenje jer eliminira ručno pisanje dodatnog koda za upravljanje greškama i ubacivanjem parametara u zaglavlje zahtjeva.
Na primjer, ako se pošalje zahtjev \textit{backendu} i dogodi se pogreška sa statusnim kodom 400 ili 500, Axios će automatski znati da treba baciti iznimku (engl.\ \textit{exception}).
Kod \textit{Fetcha} bi se dodatno morao provjeravati HTTP statusni kod.
Također, automatski vrši \textit{parsiranje} (raščlanjivanje) JSON objekata nakon uspješnog izvršenja zahtjeva.

\noindent
Dodatne značajke su:
{
	\setlength{\parskip}{5pt}

	\begin{itemize}
		\item XMLHttpRequest zahtjevi iz preglednika
		\item Podržava JavaScript \textit{promise} API
		\item Presretanje zahtjeva i odgovora
		\item Otkazivanje zahtjeva
		\item Klijentska podrška protiv XSRF napada \cite{w_axios}
	\end{itemize}
}

%%%%% mobx
\subsubsection{MobX}

MobX je biblioteka koja upravljanje stanjem čini jednostavnim i skalabilnim. MobX razlikuje sljedeća tri koncepta u aplikaciji:
{
	\setlength{\parskip}{5pt}

	\begin{enumerate}
		\item stanja
		\item radnje
		\item derivacije \cite{w_mobx}
	\end{enumerate}
}

\noindent
MobX smatra da stanje treba definirati i učiniti ga promatranim (engl.\ \textit{observable}).
Stanja su podaci koji pokreću aplikaciju te mogu biti bilo kojeg tipa, poput običnih objekata, nizova, klasa, cikličkih struktura podataka ili referenci.
Radnja je bilo koji dio koda koji mijenja stanje kao što su korisnički događaji i odgovori \textit{backenda}.
Korištenje radnji pomaže u strukturiranju koda i sprječava da se stanje promijeni kada to nije potrebno.
Metode koje mijenjaju stanje nazivaju se radnjama.
Nadalje, sve što se može izvesti iz stanja bez daljnje interakcije je derivacija.
MobX razlikuje dvije vrste derivacija, a to su izračunate vrijednosti i reakcije.
Izračunate vrijednosti se uvijek mogu izvesti iz trenutno promatranih stanja pomoću čiste (engl.\ \textit{pure}) funkcije, a reakcije su nuspojave koje se moraju dogoditi automatski kada se stanje promijeni \cite{w_mobx}.

\noindent
MobX koristi jednosmjerni protok podataka u kojem radnje mijenjaju stanje, što zauzvrat ažurira sve zahvaćene poglede.
Primjer tog protoka dan je slikom \ref{f:mobx}.
Sve derivacije se ažuriraju automatski i atomski kada se stanje promijeni.
Kao rezultat toga, nikada nije moguće promatrati međuvrijednosti.
Sve derivacije se ažuriraju sinkrono.
To znači da radnje mogu sigurno provjeriti izračunatu vrijednost neposredno nakon promjene stanja.
Izračunate vrijednosti se lijeno ažuriraju, a to znači da bilo koja izračunata vrijednost koja nije u aktivnoj upotrebi se neće ažurirati sve dok nije potrebna za nuspojavu.
Sve izračunate vrijednosti moraju biti čiste, tj.\ ne smiju mijenjati stanje \cite{w_mobx}.

\bigskip
\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/3/mobx.png}
	\caption{MobX protok podataka \cite{w_mobx}. \label{f:mobx}}
\end{figure}

%%%%% react-router-dom
\subsubsection{React Router DOM}

Kako se React fokusira na izgradnju korisničkih sučelja, nema ugrađeno rješenje za usmjeravanje.
React Router DOM je biblioteka na strani klijenta i poslužitelja koja omogućuje implementaciju dinamičkog usmjeravanja unutar \textit{web} aplikacije.
Omogućuje prikaz različitih podstranica i dozvoljava korisnicima kretanje po njima.
Te stranice se ne osvježavaju nego se dinamički dohvaćaju na temelju URL-a.
Koristi se za izradu \textit{Single-Page} aplikacija (SPA), odnosno \textit{web} aplikacija koje dinamički osvježavaju sadržaj umjesto ponovnog učitavanje stranice \cite{w_rrdom}.

%%%%% mantine.dev
\subsubsection{Mantine UI}

Mantine UI je biblioteka otvorenog koda bazirana na TypeScriptu koja sadrži preko 120 prilagođenih React komponenti za bržu izgradnju sučelja.
Sve komponente su responzivne te podržavaju svijetlu i tamnu temu \cite{w_mantine}.
Mantine UI odlikuju odlična dokumentacija i mnoštvo različitih primjera.
Najčešće korištene komponente su
\textit{Skeleton}, \textit{Grid}, \textit{Stack}, \textit{Select}, \textit{Modal} i \textit{Spoiler}.

\noindent
\textit{Grid} omogućuje slaganje komponenti i elemenata u stupce, dok \textit{Stack} vertikalno slaže elemente.
Ovisno o veličini zaslona, može se odrediti broj prikazanih elemenata u \textit{Gridu}.
\textit{Select} komponenta omogućuje korisniku pretraživanje i odabir jedne ili više ponuđenih opcija.
\textit{Modal} komponenta se prikazuje ispred svih ostalih i služi za prikazivanje određene informacije.
\textit{Skeleton} komponenta prikazuje stanje učitavanja sadržaja te se može koristiti kao \textit{placeholder} dok se ostali elementi, najčešće slike, učitavaju.
\textit{Spoiler} omogućava sakrivanje dugih dijelova sadržaja, najčešće teksta, koji se mogu proširiti ili smanjiti.
